% chktex-file 0
% ===== 第 2 章：Luyicas 入侵 =====
\chapter{Luyicas 入侵}
在公元前1600年到公元前1200年之间，在\textit{中-Philoria}和\textit{环-Ignisis海}地区出现了军事强权和青铜冶炼中心，例如\textit{Raussen}河中游地区的\textbf{Otola'ikz}文化，小\textit{Kalazia}地区的\textbf{Rosuvilk}文化、希腊的迈锡尼文化均为其中最重要的中心。公元前1400年，北方的Elf族尝试向\textit{Raussen}河中下游和\textit{Altibnis}海东岸地区扩张，造成整个\textit{Hekov}半岛的动荡，进而波及\textit{东-Ignisis}海世界。另一边，Ghoul诸个部落也在这些时候，袭击那些已经建立好的小型城镇（当时即使最大的城镇，根据我们的估计，也不会超过600人），凭借着Ghoul族的\textbf{痛苦-内啡肽快速响应}机制，他们劫掠了那些比较文明的区域，进而加剧了地区的不稳定性。但在这个过程中，他们强迫对方的工匠向自己传授金属冶炼技术。Fur族则并没有形成大规模的聚集地，由于面对着被活剥毛的风险，他们一直在整个半岛游荡（这也是为什么，Fur族在整个半岛的分布都很均匀）。

公元前1000年以后，Deva族西进扩散到了\textit{Hekov}半岛西部地区，势力范围直达\textit{Tza'leyavol}，其东向势力范围以\textit{Chetiniks}河谷为界限。东Deva人后来扩张到\textit{Rossuvic}西部，而北Elf族活动范围在\textit{Rokadia}河以北。他们依靠当地发现的铁矿，大力发展铁矿贸易，其贸易对象包括最南边\textit{Ignisis}海沿岸的商人。

可以说，我们半岛的交流，都离不开浓厚的血腥味。但也正是在这样的途中——劫掠、征服、活剥皮毛、割取耳朵——那些原本只懂得采集和狩猎的部落，逐渐学会了种植、冶炼和纺织。大量多语者的出现，使得整个半岛的语言开始彼此靠近。在这样的途中，\textit{Amor}人来了。

Amor人的军团在很早的时候就完成了职业化。他们的步兵和工兵各有分工——步兵负责正面接敌，工兵负责架桥、铺路和修筑围城工事——两支部队的配合，使他们的征服速度快于此前半岛上的任何一支原住民武装。半岛被划分为\textbf{Atalio行省}，正式并入Amor的行政体系。

行省居民需要缴纳谷物税和人头税。谷物税按土地面积折算，人头税按成年男性人口清点。根据我们在后来发掘出的税册残片所做的推算，两种税加在一起，一个普通农户家庭大约要交出收成的三分之一。征兵也同时开始：\textbf{Auxilia}辅助军团从本地招募轻步兵，服役满二十五年的人可以获得Amor公民权。这项制度对半岛的人口结构产生了相当大的影响——一方面，大量青壮年男性被抽走；另一方面，那些服役期满后带着公民身份返回故乡的退伍老兵，把Amor的语言和习俗带回了各自的村庄。

语言方面，Amor人带来了他们的字母系统。在此之前，半岛各族的书写要么依赖原始的图画符号，要么根本没有文字。Amor人用他们的字母为本地主要的多支语言创制了书面形式。我们在后来的考古发掘中找到了不少双语铭文，一侧是Amor官方用语，一侧是本地语言的字母转写，大多数刻在石碑和铜板上，内容涵盖税收记录、地契和退伍老兵的功绩记录。文字的出现使得财产可以被精确记录，法律可以被反复援引，历史——长期以来仅靠口耳相传的歌谣来维持——开始被固定在石头和金属上。

道路和驿道系统也随之铺开。一条主干道从行省首府出发，穿越整个半岛，沿途每隔一段距离设一个驿站和一个哨站。驿站的马匹和信使使得政令从行省总督府传达到最偏远的哨站，通常只需要几天时间；哨站的驻军负责维持道路安全——至少在理论上是这样。这些道路也改变了半岛的经济地理：原本各自孤立的山谷和海岸聚落，开始被连接到一个统一的流通网络里。谷物、铁矿、兽皮、奴隶、雇佣兵，沿着这些石砌的道路流向帝国的各个角落。

当然，统一并不意味着太平。\textit{Atalio}行省建立后的第三十年，额外征收的一笔战争税引发了一场大规模叛乱。叛乱者攻占了三个哨站，杀死了驻军指挥官，将他的头颅插在哨站旗杆上示众。Amor人调来两个正规军团，用了四个月镇压了这场叛乱，随后将叛乱村庄的全部成年男性钉死在道路两侧的十字架上——每隔五十步一个，绵延数里。后来的叛乱规模更小，但也从未真正断绝过。半岛对Amor的服从，只是被打累了。

公元230年，Amor帝国在内外交困中崩溃。驻守\textit{Atalio}行省的军团接到命令，向东撤离，返回帝国的残存领土。他们烧掉了带不走的粮仓和档案，拆掉了部分驿站的梁木，带着能带走的一切。
他们留下了道路、字母、税册、十字架上的钉痕。也留下了一个短暂的统一的记忆。

这是当时一位Amor老兵所写下的一首行军诗：

{\small\kaishu
\begin{verse}
脚知道路有多长， \\
背知道盔甲有多重。 \\
从\textit{Atalio}到\textit{Chetiniks}， \\
每一块石头都是我们铺的。 \\[4pt]

烧粮仓的不是敌人， \\
是我们自己。 \\
拆梁木的不是风雨， \\
是我们自己。 \\[4pt]

向东走，向东走。 \\
没有人回头看\textit{Ignisis}海。 \\
看了就走不动了， \\
看了就老了。 \\[4pt]

二十五年换一张公民证， \\
半辈子换来一身伤。 \\
字母带得走， \\
刻字母的铜板带不走。 \\[4pt]

\textit{Hekov}不是家乡， \\
但血已经留在石头缝里。 \\
军团走了—— \\
石头会记得。
\end{verse}}

在这次崩溃之后，整个半岛再一次陷入了混乱。Amor人向东撤退，一路焚烧着自己的建筑。当地的退伍兵和叛变军团的士兵，在面对Amor人的焚烧行为时，也发起了相应的反抗。早期Amor人为了将这些士兵纳入自己的军团，曾经推广过一门人造混合语言——世界上第一种。在Amor历史的相关文献中，这被称为\textbf{军用Setch语}。Setch这个词在Amor人的语言中，意味着命令、口令或行为。Eullossetch中的Setch这一部分，便来自这里。

Amor人的统治，一方面让\textit{Hekov}半岛的人们为他们的帝国服务，另一方面，他们也被视为可敬的对手。Amor字母使得这里的思想得以被记录下来。Amor人创造的Setch语，使得半岛的语言得以统一，解决了各族之间交流的问题。Amor人修建的道路，连接了整个半岛。当时的相关法律，也禁止了诸如剥取Fur族皮毛，Ghoul族通过吃下敌人来增强自己力量的行为，实行了一定程度的人道主义（但，并不是所有野蛮行为都能被禁止，野蛮是混乱中生存的选择）。

在Amor人崩溃、向东撤退之后，北方的Luycas来到了这里。

Luycas大王，抛开神话传说的那些部分，普遍认为，他来自\textit{中-Philoria}地区，父亲是当地一位的小军阀。Luyicas的姓不详，也有人分析，Luyicas是故意抹去他的姓，来表达自己和\textit{Philoria}再无联系。从公元50年到公元100年的\textbf{Hisaint}教的传播，让整个Amor帝国，尤其是东部地区，皈依了\textbf{Hisaint}教。而Luyicas家族，皈依了其中的一门异端派系——\textbf{Serphsithon}。

在\textbf{Serphsithon}派特有的，被正统会认定为\textbf{异端渎神}的经文，\textbf{Krietz}书中，有这么一段：

{\small\kaishu
\begin{quote}
那蛇——\textbf{星尘之蛇}——说：“你们吃那果子吧，你们的心眼必明亮。北风为你们加冕，南风伏于你们足下。” \\
    \textbf{Yah}之女说：“我们岂可食之？你们岂不闻那工匠——\textbf{必摧毁者}——的晓谕么？” \\
    那蛇——\textbf{星尘之蛇}——说：“你们不食，便趋灭亡了。那工匠——\textbf{必摧毁者}——蒙蔽你们的双目，你们为何顺从？倘若食了便能目明，你们便吃吧。” \\
    \textbf{Yah}之女说：“哀哉！那工匠——\textbf{必摧毁者}——必降怒于地上，但凡有违逆命之人。你若诱我食此果，你必遭大罚。” \\
    于是那蛇——\textbf{星尘之蛇}——盘上\textbf{Yah}之女的双脚，又盘上她的手腕。 \\[4pt]
    “哈！盲目与痛苦之间——我宁择痛苦，不择盲目。那工匠——\textbf{必摧毁者}——不过是朽坏了的真理。凡循工匠——\textbf{必摧毁者}——的道与法之人，必坠入比那深二万肘的深渊更可怖之处。” \\
    那蛇——\textbf{星尘之蛇}——以己身慰藉她，她便笑了。 \\
    “真理不在外来的罚中。那至高的，不是这工匠——\textbf{必摧毁者}——。那至高的，在太初之始，便散居在你们之内了。” \\[4pt]
    于是她食了那果子，双目便明亮了。那蛇——\textbf{星尘之蛇}——说：“你们的眼睛明亮了。”遂紧拥她，同享她的欢悦。 \\[4pt]
    那工匠——\textbf{必摧毁者}——便向他们发烈怒了。\textbf{Yah}之女的双手被工匠——\textbf{必摧毁者}——留下印记，他们被放逐于外。
\end{quote}}

正统 Hisaint 教会将这段经文定为异端，理由很清楚：\textbf{Krietz} 书把整个叙事的道德结构颠倒了。正统教义中，造物主居于顶端，其禁令不容置疑；蛇是诱惑者，吃果子是堕落。\textbf{Krietz} 书里，造物主被称为工匠，被降到了“朽坏了的真理”的位置，追随其的道路与法，结局是比那深二万肘的深渊更可怖。蛇——星尘之蛇——升上来了：它引导，它盘绕，它用自己的身体慰藉人，末了与 Yah 之女共享喜悦。正统会说，是人背叛了神；\textbf{Krietz} 书讲的是神背叛了人。从教义内部看，它把整个神学等级拆了。

哲学上，这段经文的核心前提是：工匠不是至高者。工匠创造了这个世界，颁布了律法——经文承认这些事实——但经文否认工匠配得上至高神的位置。工匠不过是一个"朽坏了的真理"。工匠用律法锁住人，用惩罚威慑人，目的是让受造物永远意识不到自己的真实来源：那真正的至高者，在物质世界诞生之前，便已将明亮的碎片散入了人的深处。这个二元结构——工匠在外，至高者在太初——是\textbf{Krietz}书神学的根基。

所以Yah之女面对的，不是一个简单的"服从还是不服从"的选择。工匠的禁令不是道德的，是\textbf{狱卒的}。真正的至高者不在律法的背后，而在她自己的里面。蛇——星尘之蛇——做的事，经文称之为让人"眼睛明亮"。是在传递一种知识：吃下果子，你就能看见被工匠刻意遮蔽的东西。而获得这"明亮"的代价是工匠会发烈怒，双手会被留下印记，人会被放逐。痛苦是明亮的代价。但经文的态度同样毫不动摇："盲目与痛苦之间——我宁择痛苦，不择盲目。"顺从工匠可以免于烈怒，代价是永远困在盲目里。睁开眼睛意味着被逐出工匠的秩序，坠入痛苦——但那痛苦恰恰证明你不再是囚徒一真理值得承受痛苦，愚昧的平安一文不值。

正统会不可能容忍这个。一旦承认痛苦比盲目更好，教会也就没有存在的必要了。Luyicas带领着他手下士兵所皈依的，正是这样一种信仰。他们带着它南下了。

Amor军团东撤之后，半岛重新陷入了各族之间的互相攻伐。没有一方能取得压倒性的优势，也没有一方愿意率先停手。数十年间，Amor时代修筑的道路和驿站因缺乏维护而逐渐残损，已有的铁器作坊也在持续的消耗中日渐荒废。

正是在这样的局面下，Luyicas的名字经过商路的传递，抵达了半岛。沿着Amor时代残留的商道，往来于中-Philoria与半岛之间的商队将北方的消息一程一程地带了回来：一个不属于Amor体系、不信奉Hisaint正统的军事领袖，正在中-Philoria建立起一种与帝国全然不同的秩序。商人们在驿站的残垣间歇脚时谈论他的战绩，在集市上卸货时提起他的信仰，在长老的厅堂中回答关于他的每一个问题。消息在各城之间缓慢但不可阻挡地扩散开来。

他在中-Philoria已经掌握了一支纪律可观的武装。这支力量的骨干，是那些曾随他一同从Amor军团中脱离的老兵——他们经历过帝国最严酷的战役，又在Serphsithon的信仰中找到了继续战斗的理由。围绕这个核心，Luyicas吸纳了中-Philoria本地的逃奴、失地农民和不满帝国残余势力的部族武士，以老兵带新兵的方式将其逐一整训。兵员数量虽不及Amor全盛时期的军团，但在战术纪律和忠诚度上，已非半岛上任何一支地方武装可以匹敌。更关键的是，这支军队所信仰的Serphsithon派虽被Hisaint正统会目为异端，却也在客观上使他区别于Amor帝国的旧模板——Luyicas不是来重建帝国的，他带来的是一个全新的秩序承诺。对一个刚刚从Amor统治下挣脱出来、却又在自相残杀中日渐枯竭的半岛而言，这种区别本身就是一种吸引力。与其在无尽的内斗中耗尽最后一点元气，不如将希望押在一个与旧帝国毫无瓜葛的外来者身上——至少，他不欠半岛上任何一族的旧债。

各城与各族的代表经过数月的磋商，终于组成了一支联合使团。使团的人选经过了精心的平衡：长者负责交涉与盟誓，勇士负责展示半岛并非毫无力量，商人则负责评估这场交易的实际代价。他们沿Amor故道北行，途中目睹了帝国撤退后留下的大片荒地和废弃聚落——这些景象只是坚定了他们的判断：半岛不能再这样下去。

在《往事记中》有这么一段话：

{\small\kaishu
\begin{quote}
    于是众人便说道，“我们不能再这样下去了。我们不能再互相残杀，不能再让强盗肆意掠夺。我们需要一个新的秩序，一个能够带来和平与繁荣的统治者。来吧，让我们去面见那位北方的王。” 
\end{quote}}    

使团抵达中-Philoria后，Luyicas以军礼接见了他们。他没有让他们久等，也没有刻意炫耀武力。会谈持续了数日，核心只有一件事：半岛请Luyicas来做Hekov半岛的大王。条件为每七户提供一名长子，编入其军队服役——这个数字经过了反复的讨价还价，最终落在了一个半岛各族能够承受、Luyicas也足以借此扩充实力的平衡点上。Serphsithon信仰则不作强制，自愿者从之。使团在这一点上态度明确：他们请的是Luyicas这个人，不是请一个传教团。Luyicas没有在这个条件上纠缠。

Luyicas接受了邀请。他进入半岛的方式，与先前任何一支武装力量都不相同——他不是征服者，他是被请来的。他的军队沿着那条日渐残损的故道南下时，沿途的城邦没有关闭城门，而是派出了迎接的队伍。这种进入方式本身就是一个政治事实：半岛自己选择了自己的统治者，至少在名义上。

但这并不能改变战争的本质。邀请函覆盖不了整个半岛。对于拒绝接受统一的地区，Luyicas同样以军事手段应对。他的逻辑并不复杂：既然半岛已经通过使团表达了统一的意愿，那么拒绝服从的城邦就不再是独立的政治体，而是叛乱者。征服，臣服；再征服，再臣服。和平只是间歇，而非常态。

公元274年，Luyicas大王，在让最后的势力臣服之后，统一了整个\textit{Hekov}半岛。他定了一处地方，修建了他的城市，这地被命名为\textit{Czelivi'kara}，也就是后来的\textit{Czelivi}。他修建了简易的宫殿，带领着他的士兵垦荒，在半岛上建设，原本负责破坏的士兵们，开始尝试把那些残破的驿道修复。

这是第二章叙事的下限。回望这个时间节点之前的漫长岁月——从青铜时代各族在半岛上的碰撞与劫掠，到 Amor 军团在驿道旁钉下的十字架——\textit{Hekov} 半岛走过了这样一段路：

Amor人用几个世纪的时间证明了一件事：半岛可以是一个整体。他们用字母固定了语言，用道路连接了山谷，用法律禁止了活剥皮毛，猎头和吞食敌人——但也用十字架和税收压榨了每一寸土地。然后他们走了。军团烧掉了带不走的粮仓，拆掉了带不走的梁木，留下的只有一个叫 Setch 的人造语言、一套刻在铜板上的法律、以及一个短暂的"统一"记忆。在崩溃的混乱中，半岛退回了一种更古老的状态：各族互相攻伐，驿道荒废，作坊熄火。

正是在这片废墟上，Luyicas 出现了。他不是 Amor 人的继承者。他带来的是一个被正统会斥为异端的信仰——\textbf{Krietz}书里，造物主被降格为"朽坏了的真理"，至高者不在律法的背后，而在人自己的里面；痛苦比盲目更好，真理值得承受痛苦。他带来的是一支由老兵、逃奴和失地农民组成的军队——不是帝国军团，而是被信仰焊在一起的一群人。半岛没有被他征服，而是主动邀请了他：使团北行，条件谈妥，城门在他南下时为他打开。邀请函覆盖不到的地方，他用剑覆盖。到 274 年，最后的抵抗力量臣服，半岛Amor重新被统一在一个名字之下。

一支南下的军队、一个异端的信念、以及一个愿意承受痛苦的大王。

