% chktex-file 0
% ===== 第 1 章：早期 Eullossetch 概况 =====
\chapter{早期Hekov半岛}
现在所谓的\textit{Eullossetch Republika}，是1930年之后的产物。在最早的时期，根据最新的考古发现，大约在十万年前，我们的\textit{Hekov}半岛上，就有早期\textit{Ghoul}族部落、\textit{Fur}族部落，还有一些零零散散的人类部落的活动痕迹。在\textit{Rokadia}河流的下游，靠近\textit{Ignisis}海的区域，考古学家发掘出了大量的砍削器、砍砸器，还有骨制鱼钩、骨矛，证明彼时的诸个部落，以采集和狩猎，以及极小范围的渔业为生。根据目前的主流结论，当时大部分的部落，都住在简易的窝棚里面。距今约四万年前，生产力显著提升，出现了鱼叉、原始弓箭等。在如今的\textit{Czelivi}郊外，以及\textit{Lavit}河沿岸，发现了以鲸鱼皮和\textit{Hekov}地区特有的狮鹫羽毛（已经通过相关形态学鉴定）搭建的圆形居住遗址。这说明了两点：其一，当时的部落已经具备迁徙能力，能够从\textit{Ignisis}海岸向内陆迁徙；其二，当时的部落已经有了相对稳定的居住点和抵御严寒的能力。经过一些学者的研究与推断，普遍认为，这些部落已经实现了所谓的\textbf{母系-舅系氏族公社}，奉行\textbf{原始生产资料公有制}，也可能出现了简单的职业分工。在\textit{Lavit}河的沿岸考古基地，我们发现了一根距今三万年、已经愈合的人类大腿骨。这根大腿骨说明：当他受伤之后，同部落的人照顾他，让他休息，为他带来食物。在同一考古基地，还发现了已经碳化的研磨草药（也有鉴定观点认为这些草药是用于食用的）。也许，他的同胞们，还会在露水爬上枝头的清晨，为他换药，直到他康复，又能重新行走在大地上。

那是我们的童年时期。有部分心理史学派认为，就像一个人在成长过程中，童年期的经历会影响其成年之后的行为，早期的\textit{Hekov}半岛部落经历了长期的迁徙和生存斗争，让这里的Ghoul族和Fur族在内心深处形成了坚韧的性格和对生存的执着。但这种说法遭受了大量的质疑，认为这是过度曲解了部落时期文化的影响。再加上后来的各种雇佣兵出口和奴隶贸易带来的换种，这种影响即便存在，也是微乎其微、趋近于零的。更何况，别的地区的部落，也经历了类似的迁徙和生存斗争，难道只有\textit{Hekov}半岛的部落，才会形成这种性格呢？

童年这个比喻，在修辞上固然动人，但若用以解释种族性格，则显然不妥。

在继续叙述之前，也许有必要暂停片刻，向读者交代一个问题：前面这几段描述——从十万年前的砍削器到那根愈合的大腿骨——究竟依据的是什么材料？这些结论的可靠程度又如何？

\textit{Hekov}半岛的考古工作起步很晚。1920年代，\textit{Ignisis}海岸边开始出现一些零星的私人发掘，规模小，记录也不规范。真正的转折发生在1953年——那一年，南丘卡拉大学的\textit{Lavit}河考古基地正式建立。前文提到的那根大腿骨，便出土于该基地的第三地层。此后几十年，\textit{Czelivi}郊外遗址、\textit{Logsius}岛陶器群、还有近年才被发现的\textit{Moracis}大型遗址，一点一点地把半岛的早期历史从泥土中翻了出来。

坦率地说，这些材料给我们的，是一幅残缺不全的拼图。

旧石器时代的证据最为稀薄。我们手里只有石器、骨器，和一些零散的火塘痕迹。本章中关于"母系-舅系氏族公社"和"原始生产资料公有制"的叙述，严格来讲并不是考古地层能够直接证明的东西——它们依赖的是民族学类比，是将近代仍处于相似生产力水平的族群社会，逆向投射到数万年前的\textit{Hekov}半岛。这种投射在方法论上并非毫无根据，但它毕竟是一种推测。读者在阅读这一段时，不妨在心里给它打一个问号。

进入新石器时代之后，材料的丰富程度有了质的提升。陶器、织机、碳化种子、驯化动物的骨骼——这些东西开始大量出现，使我们有可能进行多重互证。比如说，我们说双粒小麦被驯化了，依据的并不仅仅是几粒碳化的种子；在同一个地层里，我们还找到了石镰、磨盘，以及定居聚落的规模明显扩大的痕迹。几样东西放在一起，结论就比较可靠了。

最大的遗憾是文字来得太晚，也太少。\textit{Moracis}文字是目前半岛已知最早的书写系统，但它的释读工作远未完成——当前大约只能解读百分之四十的字符，而且已知的文本几乎全是仪式性的。我们不知道\textit{Moracis}人有没有留下契约、法令或者税册。如果有，它们大概还埋在某个没有被发现的遗址里，等待未来的考古学家去翻开。

此外还必须承认一个根本性的局限：我们目前掌握的所有遗址，几乎都分布在\textit{Ignisis}海岸和几条主要河流的河谷地带。至于半岛内陆的高地——那里曾经生活过什么人，发生过什么事——我们几乎一无所知。换句话说，本章所叙述的"早期\textit{Hekov}半岛"，在相当程度上只是"\textit{Ignisis}海盆地沿岸的早期\textit{Hekov}半岛"。这当然不够理想，但考古学从来不是一个可以挑选材料的学科。

在方法论上，本章努力遵循一个简单的原则：\textbf{有几分证据，说几分话}。证据充分的地方，叙述可以自信一些；证据薄弱的地方，就把推测的性质讲清楚；完全没有证据的地方，宁可留白，也不虚构。历史写作不是小说——这个道理虽然朴素，但在关于早期史的叙述中，恰恰是最容易被忘记的。

大约距今七千年前，生产力迎来了一个小突破，诸个部落开始尝试一些新的模式，比如\textbf{双粒小麦}的驯化。这使得他们的人口得以增加，聚落范围随之扩大。Hekov半岛可考的历史，便从此展开。

\textit{Ignisis}海的沿岸和\textit{Hekov}半岛中南部的文化群，是整个\textit{Philoria}大陆最早的文化群。虽然当地各文化群、各种族的生活习惯不同，但是相似的生存环境、物资资源条件以及地理条件，让他们形成了某些共同的特点。前文所提及的\textbf{双粒小麦}的驯化便是一例——虽然和现代小麦相比，它产量低、营养价值也低——但它的出现，意味着他们已经开始尝试种植农作物，而不再仅仅依赖于采集和狩猎。同时，根据出土的一些牲畜遗骸，在\textbf{形态学还原}之后，我们可以确定，当地居民驯养了一种来自\textit{西-Orsia}的山羊。山羊的出现，可能是当时发生的\textbf{Hekov半岛早期迁徙}的结果，也可能源自\textit{三河流域}或Fur族的技术扩散，又或是\textit{Ignisis}海盆地各个早期文化群之间相互交流的产物——这种交流既有平和的贸易，也有血腥的劫掠与冲突。目前，学界更倾向于认为，早期的交流范式出现了一种二元模式————\textbf{原始贸易劫掠二元模式}。一个早期的部族勇士，可能是这样的：他披着从Fur族人身上活剥下来的皮，使用长矛或者斧头。从东方迁移过来的带角种族Deva族，其头骨常被置于部族旗帜的顶端（心理学推测是因为Deva人的双角或单角放在旗杆顶部，可以形成一种\textbf{生长结构}，用于威慑其他部族）。如果他是一个Ghoul族勇士的话，身上可能还有图腾纹身和\textbf{苦痕祝}。在北方，还存在割取敌人耳朵的习俗，有人将其比喻为原始时代的收藏家。当然，贸易行为也是有的，比如一张上好的Fur族皮毛，在\textit{Hekov}半岛北方出土。

5700年前，陶器首先在\textit{Logsius}岛上出现，随之出现的还有黏土制作的神龛、印章、祈祷的陶俑和鸟形容器；一些黏土或大理石人像则多为男女神像。\textit{Hekov}半岛出土的史前织布机、纺车、纺锤、骨针、纺轮，以及在陶器表面发现的针织物印痕都证明原始的纺织生产已经出现。典型的陶器是带有圆圈底座的半球形陶碗，经过高温烧烤，表面涂有彩色，绘有细条装饰图案，彩绘图案或是红底白线，或是白底红线。陶器在随后的发展中越来越表现出地方特点，无论在材料、形制，还是在用途、装饰图案方面都逐渐形成各自的特色。直到公元前5000年前后，\textit{Hekov}半岛地区出现了金属器具，标志着史前文明从新石器时代向金石并用的青铜时代过渡。

青铜时代的\textit{Hekov}半岛发展出城镇，但是受到公元前3500年前后一支来自于\textit{Perusbanik}草原的游牧Taur族的不利影响。新来的民族发展起\textbf{Takus文化}，可能属于\textbf{Philoria-Orsia}语系文化的分支。此后千余年，\textbf{Takus文化}沿\textit{Raussen}河向西传播，到前2300年时已经到达\textit{Ignisis}海。他们在社会结构、氏族制度、经济生活和宗教信仰方面，都与\textit{Hekov}半岛原有土著民族有区别，但在漫长的文化冲突碰撞、血腥交战中，逐步融入当地文化。公元前2000年前后，\textit{Hekov}地区逐渐形成了\textit{Philoria-Orsia}语系的多种文化：人类文化，Fur族文化，Ghoul族文化，\textit{Hekov}半岛北方被放逐南迁的Elf族组成的Elf文化，东方的Deva族文化，以及与Deva族有基因联系但文化差距显著的Oko族文化。其中大部分属于军事民主制阶段的文化，其社会阶层中出现了军事贵族，有的甚至形成了早期的王权国家，有的则建立起军事要塞。同时，人口数量的增加也促使各地涌现出许多大小不一的村庄。

在\textit{Hekov}半岛各种文化中，\textit{Ignisis}文化发展水平最高。公元前2000年前后，\textbf{Moracis}文明逐渐进入其辉煌时期，出现了文字和国家，直到公元前1500年被其他文化灭亡，它一直是该地区文化的代表。

最近，在\textit{Ignisis}海沿岸的\textit{Hekov}半岛南部，考古学家发现了一个大型的\textbf{Moracis}文明遗址。Moracis人使用柳条和泥土，搭建自己的住所。

我们在其中的一面大墙壁上，发现了\textbf{早期-Moracis文字}所写的诗歌，经过翻译和出于美学目的的一些润色，大致内容如下：

{\small\kaishu
\begin{verse}
\textit{Ignisis}，咸水之王， \\
\textit{Ignisis}，咸水之王. \\
你吞下\textit{Rokadia}的泥， \\
你吐出白的盐。 \\[4pt]

你给鱼，我们吃鱼。 \\
你给贝，我们穿贝。 \\
你不给风，我们不出海。 \\
你给风，我们撒网。 \\[4pt]

\textit{Ignisis}，咸水之王， \\
不要让\textit{Perusbanik}的人过海。 \\
不要让\textit{Perusbanik}的人上岸。 \\
把他们的船按进深水里。 \\[4pt]

我们给你山羊， \\
第一胎的公山羊。 \\
我们给你小麦， \\
第一把的小麦。 \\[4pt]

\textit{Ignisis}，咸水之王， \\
记着我们的墙。 \\
记着我们的名字。 \\
记着你的Moracis。
\end{verse}}

这首诗的价值，不在其文学性——坦白说，它没有什么文学性可言。它的力量在别处。

我们首先注意到它的结构：五个诗节，每节以同一个呼唤开头。一种\textbf{仪式语法}。说话者不是在"写诗"，他是在执行一次祈祷，而祈祷需要重复——重复是迫使神听见的技术。在同时期的\textit{Philoria-Orsia}语系其他文化中，类似的重复呼唤结构也出现在祭祀铭文和泥板祷词中，这说明 Moracis 并非孤例：整个\textit{Ignisis}海盆地共享着一种\textbf{呼唤-回应}式的宗教思维。

其次，这首诗为我们提供了一份几乎可以逐项核对的\textbf{经济清单}：鱼、贝、山羊、小麦——每一项都已在考古记录中找到对应物。诗中说"你吞下\textit{Rokadia}的泥，你吐出白的盐"，这并非比喻，而是一个生活在河口的人对泥沙沉积与盐碱化现象的朴素观察。他对它说话。这是前科学时代的思维方式：一切自然过程都被理解为某个意志的行动。

第三，也是我认为最动人的一处，是第三节中对 Perusbanik 人的恐惧。Moracis 文明繁荣于公元前两千纪上半叶，这正是\textit{Perusbanik}草原游牧民族持续向西、向南渗透的时期。诗中说"把他们的船按进深水里"。请注意：这意味着 Perusbanik 人已经有了船，或者至少有能力渡海，暗示入侵的路线可能不限于陆路。在 Moracis 人的想象中，敌人从海的另一边来，而海——他们赖以生存的同一个海——也可能成为入侵的通道。这种对海的\textbf{双重态度}——既将其视为供养者，又恐惧其带来的未知——是几乎所有沿海文明的共通心理。

最后，诗以"记着你的 Moracis"收束。不是"保护你的 Moracis"，也不是"赐福你的 Moracis"。是"\textbf{记着}"。诗人在整个祈祷的终点，向神请求的不是安全，不是丰收，而是被记住。这可能反映了 Moracis 文明晚期的一种集体焦虑——也许他们已经感觉到自己正在被包围、被挤压、被遗忘。

\textit{Moracis}灭亡于公元前一千五百年。这是第一章叙事的下限。回望这个时间节点之前的漫长岁月——从十万年前\textit{Rokadia}河口的砍削器，到那面写满祈祷词的柳条泥墙——\textit{Hekov}半岛走过了这样一段路：

起初，人们只是在这里活着。采集、狩猎、在\textit{Ignisis}海边捕一点鱼，住在简易的窝棚里。然后，大约七千年前，不知是谁第一次把双粒小麦的种子埋进了土里，也不知是谁第一次把西\textit{-Orsia}的山羊赶回了营地——这两件事加在一起，改变了此后的一切。定居、人口增长、聚落扩大、陶器和纺织的出现、金属的使用，这些变化在几千年间缓慢地累积，最终在青铜时代催生出了半岛第一批有城墙的城镇。

与此同时，半岛的人群构成也在不断被重塑。Fur族、Ghoul族、从北方南下的Elf族、从东方迁移来的Deva族和Oko族，再加上从\textit{Perusbanik}草原闯入的Taur族——不同的语言、不同的神、不同的生计方式，在\textit{Ignisis}海盆地这个有限的空间里彼此挤压、渗透、融合、或者互相消灭。到公元前两千年前后，半岛上并存着至少六种可以明确辨识的文化传统。这不是一幅田园牧歌式的多元共存图景。贸易和劫掠往往是同一枚硬币的两面，一件上好的Fur族皮毛既可以通过交换获得，也可以从原主人的尸体上剥下来。

在这些文化中，\textit{Moracis}走得最远。它发明了文字，建立了国家。然后它灭亡了。灭亡的原因至今没有定论——可能是被某个邻近文化征服，可能毁于内部崩溃，也可能只是被持续的外部压力缓慢地扼杀了。但可以确定的是，\textit{Moracis}之后，半岛没有立刻出现一个统一的继承者。各文化群进入了一段重新洗牌的时期：旧的边界被打乱，新的联盟在形成，曾经居于边缘的部族开始向中心移动。

日落乃是自然之理，旧的不去，新的不来。